\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%-------------------------------------
%            Informations Générales
%-------------------------------------

%\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[2009/09/24]
%\ProvidesPackage{style}[2009/09/24 Extension personnelle, V1.0]

%-------------------------------------
% 						extensions
%-------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}
%\usepackage{etex}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
%\usepackage{pifont}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{exercise}
\usepackage{graphics}
\usepackage{array,multirow,makecell}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[dvipsnames,table]{pstricks}
\usepackage{pstricks-add,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pst-blur,pst-func}
\usepackage{pgf,tikz}
\usepackage{tipfr}
\usepackage{thmbox}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{sagetex}
\usetikzlibrary{arrows,patterns}
%\input tabvar
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{listings}
\usepackage[np]{numprint}
%\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{bclogo}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{tcolorbox}

%------------------------------------- 
%        		Abréviations personnelles
%-------------------------------------
\newcommand{\Cc}{\textbf{Conclusion:}}
\newcommand{\DNS}{\textbf{Devoir Non Surveillé}}
\newcommand{\DS}{\textbf{Devoir Surveillé}}
\newcommand\fpsd{une fonction polynôme du second degré~}
\newcommand{\N}{\mathbb{N} } % Raccourci pour l'ensemble des entiers naturels
\newcommand{\R}{\mathbb{R}} % Raccourci pour l'ensemble des réels
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}} % Raccourci pour l'ensemble des entiers relatifs
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}} % Raccourci pour l'ensemble des réels

%----------------------------------------------------------------------------------------------- 
% 							Commandes mathématiques
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}	% Raccourci pour vecteurs
\newcommand{\inv}[1]{\dfrac{1}{#1}} % Raccourci pour l'inverse des réels
\newcommand{\e}{\text{e}}
\newcommand*{\E}{\ensuremath{\mathrm{e}}}
\newcommand{\lnx}{\ln(x)}

%----------------------------------------------------------------------------------------------- 
% 							Commandes Tableaux
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\setcellgapes{3pt}
\makegapedcells{}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}b{#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------------- 
% 							Commandes Listes
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
% Redéfinition du premier niveau
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi}}
% Redéfinition du deuxième niveau
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii}}

%\renewcommand{\theitemi}{$\bullet$}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%							 		Environnement - Macros
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\setlength{\columnsep}{20pt}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
%\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
%La numérotation des section repart à 0 lorsque l'on change de partie
%\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother
\makeatletter\@addtoreset{subsection}{section}\makeatother
%\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
%\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
%Modifier la section dans son positionnement, sa forme, couleur,...
%\makeatletter
%\renewcommand\section{\@startsection {section}{1}{\z@}%
%                                   {-1.5ex \@plus -0.5ex \@minus -.2ex}%
 %                                  {1.8ex \@plus .2ex}%
  %                                 {\raggedleft\normalfont\color{gray}\large\bfseries}}
%\makeatother
\newenvironment{maliste}%
{ \begin{list}%
	{$\bullet$}%
	{\setlength{\labelwidth}{30pt}%
	 \setlength{\leftmargin}{35pt}%
	 \setlength{\itemsep}{\parsep}}}%
{ \end{list} }


%------------------------------------------------------------------------------------------------
% Paramétrage du langage TI pour la reconnaissance des mots clé utilisés
% A compléter avec les fonctions du catalogue de texas.
%------------------------------------------------------------------------------------------------
\lstdefinelanguage{TI}{%
       morekeywords={%
        %%% CONTROLE.
          If, Then, Else, For, While, Repeat, End, Pause, Lbl, Goto, IS>, DS<, Menu, prgm, Return, Stop, EffVar, GraphStyle,
        %%% ENTREES & SORTIES
          Input, Prompt, Disp, AffGraph, AffTable, Output, codeTouch, EffEcr, EffTable, CaptVar,
        %%% CATALOG
         NbrAléat,
        %%% FONCTIONS NUMERIQUES
          cos, sin, tan, acos, asin, atan,
        %%% CONSTANTES
          pi,
      },
      sensitive=true,
      morecomment=[l]{\#},
      morestring=[b]',
    }


%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% 									Environnement NSI
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newenvironment{NSI}[2]
{
	\noindent
	\setlength{\fboxsep}{0cm}\setlength{\fboxrule}{0pt}\framebox[19cm]{
		\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{1pt}
		\Huge{\textbf{#1:}}
		\hspace{0.5cm}{\huge{#2}}\hfill
	}
	{\newline \rule[0cm]{\linewidth}{0.05em}}
}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% 									Environnement de cours
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcounter{nbCrs}
%\setcounter{nbCrs}{1}

\newenvironment{headCrs}[1]
{
	\noindent
	\setlength{\fboxsep}{0cm}\setlength{\fboxrule}{0pt}\framebox[19cm]{
		\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{1pt}
		\Ovalbox{\Huge{\textbf{\thenbCrs}}}
		\hspace{0cm plus 1fill}{\huge{\textbf{#1}}}
	}
	{\newline \rule[-0.3cm]{\linewidth}{0.05em}}
	\vspace{0.25cm}
}



%-----------------------------------------------------------------------------------------------
% 								Environnement d'Activité
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\newcounter{nbAct}
%\setcounter{nbAct}{1}

\newenvironment{headAct}[1]
{
	\setlength{\fboxsep}{-0.5cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{Activité}}
		{
			\addtocounter{nbAct}{1}
			\noindent
			\framebox[19cm]{
				\begin{Huge}
					$\rhd$ %\hspace{\stretch{1}} 
					\textbf{#1~\thenbAct}
					\hspace{\stretch{1}} %$\bigcirc$
				\end{Huge}			  
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[19cm]{
				\begin{Huge}
					$\bigcirc$ \hspace{\stretch{1}} 
					\textbf{#1~\thenbAct}
					\hspace{\stretch{1}} $\bigcirc$
				\end{Huge}				  
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt} \medskip}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
% 								Environnement d'AP
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\newcounter{nbAP}

\newenvironment{headAP}[1]
{
	\setlength{\fboxsep}{-0.5cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{Accompagnement Personnalisé}}
		{
			\addtocounter{nbAP}{1}
			\framebox[18cm]{
				\begin{Huge}
					$\square$ \hspace{\stretch{1}} 
					\textbf{#1~\thenbAP}
					\hspace{\stretch{1}} $\square$
				\end{Huge}				  
			}
		}
		{
			\framebox[18cm]{
				\begin{Huge}
					$\square$ \hspace{\stretch{1}} 
					\textbf{#1~\thenbAP}
					\hspace{\stretch{1}} $\square$
				\end{Huge}				  
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}

%------------------------------------- 
% 				Environnement Exercices
%-------------------------------------
\newcounter{nbEx}
%\setcounter{nbAct}{1}

\newenvironment{headEx}[1]
{
	\setlength{\fboxsep}{0cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 

			\framebox[18cm]{
				\begin{huge}\textsc{Exercices:}\end{huge}
				\begin{LARGE}#1\end{LARGE}\hspace{\stretch{1}}
				%\begin{huge}	\hspace{\stretch{1}} \textbf{\thenbEx}\end{huge}
			}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}

%------------------------------------- 
% 				Environnement TP Info
%-------------------------------------
\newcounter{nbTP}

\newenvironment{headTP}[1]
{
	\setlength{\fboxsep}{-0.5cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{TP}}
		{
			\addtocounter{nbTP}{1}
			\framebox[18cm]{
				\begin{Huge}
					\textbf{#1}
					\hspace{\stretch{1}} \textbf{\thenbTP}
				\end{Huge}				  
			}
		}
		{
			\framebox[18cm]{
				\begin{Huge}
					\textbf{#1}
					\hspace{\stretch{1}} \textbf{\thenbTP}
				\end{Huge}				  
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}


%------------------------------------- 
% 				Environnement DNS
%-------------------------------------
\newcounter{nbDNS}
%\setcounter{nbDNS}{1}

\newenvironment{headDNS}[4]	%{DNS}{date}{sujet}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{DNS}}
		{
			\addtocounter{nbDNS}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
				\LARGE{\DNS} \textbf{~\thenbDNS} \hspace{\stretch{1}} \large{#2}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[2\width]{\small{#3}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[5\width]{\large{#4}}
			}
		}
		{
			%\addtocounter{nbDNS}{1}			
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\LARGE{ #1 } \textbf{~\thenbDNS} \hspace{\stretch{1}} \large{#2}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[2\width]{\small{#3}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[5\width]{\large{#4}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}

%------------------------------------- 
% 				Environnement DS
%-------------------------------------
\newcounter{nbDS}
%\setcounter{nbDS}{1}

\newenvironment{headDS}[4]	%{DS}{date}{sujet}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{DS}}
		{
			\addtocounter{nbDS}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
				\LARGE{\DS} \textbf{~\thenbDS} \hspace{\stretch{1}} \large{#2}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
				\makebox[2\width]{\small{#3}} \hspace{\stretch{1}} 	\makebox[2\width]{\large{#4}}
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\Large{ #1 } \textbf{~\thenbDS} \hspace{\stretch{1}} \large{#2}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
				\makebox[2\width]{\small{#3}} \hspace{\stretch{1}}\hfill \makebox[5\width]{\large{#4}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}\bigskip}

%------------------------------------- 
% 				Environnement de TEST
%-------------------------------------
\newcounter{nbTEST}
%\setcounter{nbTEST}{1}

\newenvironment{headTEST}[2]	%{Test}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{TEST}}
		{
			\addtocounter{nbTEST}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\LARGE{ #1 } \textbf{~\thenbTEST}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Nom:}}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\large{#2}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Prénom:}}
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\Large{ #1 } \textbf{~\thenbTEST} \hspace{\stretch{1}} \makebox[10cm]{Corrigé}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[6cm]{\small{#2}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}

%------------------------------------- 
% 				Environnement de ACQUIS
%-------------------------------------
\newcounter{nbACQUIS}
%\setcounter{nbTEST}{1}

\newenvironment{headACQUIS}[2]	%{Test}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{ACQUIS}}
		{
			\addtocounter{nbACQUIS}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\LARGE{ #1 } \textbf{~\thenbACQUIS}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Nom:}}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\large{#2}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Prénom:}}
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\Large{ #1 } \textbf{~\thenbACQUIS} \hspace{\stretch{1}} \makebox[10cm]{Corrigé}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[6cm]{\small{#2}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}

%------------------------------------- 
% 				Environnement de QCM
%-------------------------------------
\newcounter{nbQCM}
%\setcounter{nbQCM}{1}

\newenvironment{headQCM}[2]	%{QCM}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{QCM}}
		{
			\addtocounter{nbQCM}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\LARGE{ #1 } \textbf{~\thenbQCM}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Nom:}}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\large{#2}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Prénom:}}
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\Large{ #1 } \textbf{~\thenbQCM} \hspace{\stretch{1}} \makebox[10cm]{Corrigé}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[6cm]{\small{#2}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}



%------------------------------------- 
% 				Environnement de DSSC
%-------------------------------------
\newcounter{nbDSSC}
%\setcounter{nbQCM}{1}

\newenvironment{headDSSC}[2]	%{DSSC}{classe}
{
	\setlength{\fboxsep}{0.25cm}\setlength{\fboxrule}{0pt} 
	\ifthenelse{\equal{#1}{DS}}
		{
			\addtocounter{nbDSSC}{1}
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\LARGE{ #1 } \textbf{~\thenbDSSC}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Nom:}}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[4cm]{\large{#2}} \hspace{\stretch{1}} \makebox[8cm][l]{\LARGE{Prénom:}}
			}
		}
		{
			\noindent
			\framebox[18.5cm]{
					\Large{ #1 } \textbf{~\thenbDSSC} \hspace{\stretch{1}} \makebox[10cm]{Corrigé}
			}
			\newline
			\framebox[18.5cm]{
					\makebox[6cm]{\small{#2}}
			}
		}
}
{\newline \rule{\linewidth}{1pt}}



\newenvironment{cadre}[1]
{
\parbox[t][1.5\height]{\textwidth}{\ovalbox{~~\textbf{#1}~~}}\smallskip
}

%-------------------------------------
% 					Table des matières
%-------------------------------------

\renewcommand{\contentsname}{Sommaire} 


%-------------------------------------
% 					Fin du package
%-------------------------------------

%\endinput


\newcounter{num}
\newcounter{rem}
\setcounter{num}{0}
\setcounter{rem}{0}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
%\setlength{\tabcolsep}{0.4cm}
\setlength{\parindent}{0.25cm}
\setitemize[0]{font=\bfseries, label=$\bullet$ }
\newcommand{\Frac}[2]{\displaystyle{\frac{#1}{#2}}}

\begin{document}


\begin{NSI}
{Activité}{Encodage du texte}
\end{NSI}


\section*{Les caractères ASCII}

La première table de caractères a été créée aux États-Unis en 1960. C'est la table ASCII reproduite ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{../img/tableASCII.png}
\end{center}

\begin{enumerate}

\item Quels caractères correspondent aux codes hexadécimaux 006E, 0053 et 0049  ?

\item Quels sont les codes hexadécimaux des caractères '=' et 'x' ?

\item Quel est le principal problème de cette table de caractères ?

\end{enumerate}\medskip


\section*{Norme UNICODE et encodage UTF-8}


La norme Unicode a été créée au début des années 2000 et contient tous les caractères existants dans le monde et dans toutes les langues. L'encodage en binaire d'un caractère se fait en 2 temps:


\begin{itemize}
\item Chaque caractère de cette norme est repéré par un point de code : \textsf{U+v} où v est une valeur hexadécimale.
\item Selon la valeur du point de code, le caractère est encodé en UTF-8 sur 1, 2, 3 ou 4 octets suivant le tableau ci-dessous:

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{5cm}|C{8cm}|}\hline
\textbf{Point de code} & \textbf{Suite d'octets (en binaire)}\\\hline
de U+0000 à U+007F & 0xxxxxxx\\
de U+0080 à U+07FF & 110xxxxx 10xxxxxx\\
de U+0800 à U+FFFF & 1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx\\
de U+10000 à U+10FFFF & 11110xxx 10xxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize} 

\begin{enumerate}
\item Les points de code des caractères ASCII correspondent à leurs code hexadécimaux de la table ASCII. 

\begin{enumerate}

\item Quels sont les points de code des caractères "A" et "=" ? 

\item En utilisant le tableau ci-dessus, combien d'octets faut-il pour encoder un caractère ASCII en UTF-8 ?
\end{enumerate}

\item Le site web \url{https://www.compart.com/fr/unicode} permet d'avoir les renseignements utiles sur les caractère UNICODE. Retrouver sur le site:
\begin{enumerate}
\item le point de code associé aux caractères "È", "æ" et '\pounds'.
\item le caractère associé au point de code est U+20AC.
\end{enumerate}
 
\item Le caractère de point de code \textsf{U+20AC} est encodé en UTF-8.

\begin{enumerate}

\item Donner le nombre d'octets utilisés pour l'encodage de ce caractère en UTF-8.

\item En déduire, en vous aidant du tableau, l'encodage de ce caractère.
\end{enumerate} 

\end{enumerate}



\end{document}

